\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ngerman}
\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage{isolatin1}
%\usepackage{floatflt}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes,arrows}
\usepackage{color}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{ifthen}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm,mathrsfs,amstext}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amscd}
\usepackage{psfrag}
\usepackage{pst-all}
%\usepackage{dsfont}
%\usepackage{mac}
%\usepackage{bbb}
%--------------------------------------
\newcommand{\Fach}{Übungen zur Allgemeinen Relativitätstheorie}
\newcommand{\BlattNummer}{2}
\newcommand{\Datum}{28.04.2014}
\newcommand{\AbgabeDatum}{05.05.2014}
\newcommand{\Semester}{SoSe 2014}
\newcommand{\NummerErsteAufgabe}{7}
%--------------------------------------
\setlength{\parindent}{0cm}
\setlength{\topmargin}{0in}
\setlength{\headheight}{0cm}
\setlength{\headsep}{0cm}
\setlength{\textheight}{9.0in}
\setlength{\evensidemargin}{0.0in}
\setlength{\oddsidemargin}{0.0in}
\setlength{\textwidth}{6in}
\setlength{\footskip}{.8in}
\renewcommand{\labelenumi}{(\alph{enumi})}
\renewcommand{\labelenumii}{(\alph{enumi}\roman{enumii})}

%\newcommand{\m2}[4]{
%\left(\begin{matrix} #1 & #2 \\ #3 & #4 \end{matrix}\right)}
%\newcommand{\m3}[9]{
%\left(\begin{matrix} #1 & #2 & #3 \\
%	             #4 & #5 & #6 \\
%	             #7 & #8 & #9 \end{matrix}\right)}
%--------------------------------------
\newcounter{aufgabennummer}
\setcounter{aufgabennummer}{\NummerErsteAufgabe}

\newenvironment{aufgaben}[2]
{{\normalsize \bf Aufgabe
    \arabic{aufgabennummer}\addtocounter{aufgabennummer}{1}:\quad #1\mbox{ }}%
\ifthenelse{\equal{#2}{}}{}{\\[1.2ex] #2}
\begin{enumerate}\setlength{\itemsep}{0pt}\vspace{0mm}}
{\end{enumerate}\vspace{4mm}}

\newenvironment{aufgabe}[1]
{{\normalsize \bf Aufgabe
    \arabic{aufgabennummer}\addtocounter{aufgabennummer}{1}:\quad #1\mbox{ }}\\[1.2ex]}
{\vspace{4mm}}
%

%\newcommand{\Punkte}[1]{{\tiny\raisebox{0.6ex}{\framebox[0.8cm]{#1 P}}}}
\newcommand{\Punkte}[1]{\boxed{{\tiny\raisebox{0.6ex}{#1 P}}}}

\newenvironment{Hinweise}
{{\normalsize \textit{Hinweise:}}
\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{0pt}\vspace{0mm}}
{\end{itemize}\vspace{4mm}}
\newenvironment{Hinweis}
{{\normalsize \textit{Hinweis:}}
\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{0pt}\vspace{0mm}}
{\end{itemize}\vspace{4mm}}
%
%-------------------------------------

\begin{document}
\pagestyle{empty}
{\Large\textbf{\Fach}}\newline\Semester
{\flushright Prof.~Dr.~Wolfgang~Kilian, Christian Weiss\\[.5cm]}
{{\large\textit{Blatt \BlattNummer}}\hfill --- \hfill Ausgabe: \Datum \hfill --- \hfill Abgabe: \AbgabeDatum}\\
\rule{\textwidth}{1pt}

%------------------------------------------------------------------------------
%\vspace{0.5cm}
%\begin{aufgabe}{Transformationsverhalten von $\nabla$\hfill\Punkte{2+3+1=6}}
% \begin{itemize}
%  \item[a)]
%  Betrachten Sie eine Abbildung
% \begin{equation}
% \label{abbildung}
%  x'^\mu = A^{\mu}_{\;\nu}(x) x^\nu + b^\mu.
% \end{equation}
%  Was ist $\frac{\partial x'^\alpha}{\partial x^\beta}$?
%  \item[b)]
%  Eine Lorentztransformation $\Lambda$ ist ein Speziallfall einer solchen Abbildung (\ref{abbildung}). Benutzen Sie das Ergebnis aus a) um zu zeigen, dass für den vier-dimensionalen Nabla-Operator $\nabla^\mu = \left (\frac{1}{c} \frac{\partial}{\partial t},\frac{\partial}{\partial x}, \frac{\partial}{\partial y}, \frac{\partial}{\partial z}\right)$ das Transformationsverhalten
%  \begin{equation}
%   \label{nabla_trans}
%   \nabla'^\mu = \Lambda^\mu_{\;\nu} \nabla^\nu
%  \end{equation}
%  erfüllt ist. Was ist der Grund dafür, dass $\frac{\partial}{\partial x_\sigma}\Lambda^\mu_{\;\nu} = 0$ ist?
%  \item[c)] 
%  Geben Sie $\nabla_\mu$ an.
% \end{itemize}
%
%\end{aufgabe}
%------------------------------------------------------------------------------
\begin{aufgabe}{Wellengleichung\hfill\Punkte{3+2+1+2=8}}
 Person A sendet zum Zeitpunkt $t_0=0$ einen elektromagnetischen Puls am Ort $x_0 = 0$ los. Entlang der Ausbreitungsrichtung der Welle hat er Sensoren an den Orten $(x_1, x_2, ..., x_n)$ aufgestellt, die das Eintreffen der Welle zu den Zeitpunkten $(t_1, t_2, ..., t_n)$ detektieren. Offensichtlich gilt für zwei Ereignisse die Gleichung
 \begin{equation}
 \label{ISA}
  c(t_j - t_i) = x_j - x_i
 \end{equation}
 \begin{itemize}
 \item [a)] 
 Person B bewegt sich entlang der Strecke mit der Geschwindigkeit $v$. Um die Koordinaten der Ereignisse in seinem Bezugssystem zu erhalten, wendet er Galileitransformationen an:
  \begin{equation*}
  \left( \begin{matrix} ct' \\ x' \end{matrix}\right) = \left (\begin{matrix} 1 & 0 \\ -\beta & 1 \end{matrix}\right) \left( \begin{matrix} ct \\ x \end{matrix} \right)
 \end{equation*}
 Zeigen Sie, dass Gleichung \ref{ISA} für Person B nicht gilt.
 \item [b)] 
 Der vierdimensionale Nabla-Operator $\nabla_\mu = \left (\frac{1}{c} \frac{\partial}{\partial t}, \frac{\partial}{\partial x}, \frac{\partial}{\partial y}, \frac{\partial}{\partial z}\right)$ transformiert sich unter linearen Koordinatentransformationen $A$ gemäß $\nabla' = A \nabla$. Zeigen Sie unter Verwendung dieser Tatsache, dass die Wellengleichung für das elektrische Potential
 \begin{equation*}
 \nabla_\mu \nabla^\mu \phi(x,y,z,t) = \left (\frac{1}{c^2}\frac{\partial^2}{\partial t^2} - \frac{\partial^2}{\partial x^2} - \frac{\partial^2}{\partial y^2} - \frac{\partial^2}{\partial z^2}\right)\phi(x,y,z,t) = 0,
\end{equation*}
 im Bezugssystem von Person B nicht erfüllt ist. Dies bedeutet, dass die Galileitransformationen nicht kompatibel mit den Grundgleichungen der Elektrodynamik sind und somit nicht das korrekte Transformationsverhalten zwischen Inertialsystemen beschreiben.
 \item [c)]
 Warum ergibt sich das Problem nicht für Schallwellen?
 \item [d)]
 Zeigen Sie, dass die Wellengleichung in allen Inertialsystemen erfüllt ist, die durch Boosts und Rotationen ineinander übergehen.
% \item[d)] 
% Geht ein Lorentzboost für kleine Geschwindigkeiten ($\beta \rightarrow 0$) in eine Galileitransformation über? Wenn ja, warum? Wenn nein, warum nicht?
\end{itemize}
\end{aufgabe}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------
 \begin{aufgabe}{Cartan-Zerlegung\hfill\Punkte{1+2+2+3=8}}
  Betrachten Sie einen Spezialfall der Cartan-Zerlegung, die einen Boost entlang der 2-Achse erzeugt,
  \begin{equation}
  \label{cartan}
   B_2 = R_1^{-1} (\theta_\perp)B_3 R_1(\theta_\perp),
  \end{equation}
  wobei $\theta_\perp = \frac{\pi}{2}$ der zugehörige Drehwinkel ist.
  \begin{itemize}
  \item [a)] Begründen Sie Gleichung \ref{cartan} mit Ihrer Anschauung.
  \item [b)] Zeigen Sie, dass es sich bei $B_2$ um eine eigentliche, orthochrone Lorentztransformation handelt.
  \item [c)] Zeigen Sie durch explizites Einsetzen von Matrixdarstellungen von $R_1$ und $B_3$, dass Gleichung \ref{cartan} erfüllt ist. 
  \item [d)]Betrachten Sie nun einen beliebigen Lorentzboost,
  \begin{equation*}
   \label{cartan2}
   B = R^{-1}(\theta, \phi) B_3 R(\theta, \phi).
  \end{equation*}
  Drücken Sie $R(\theta, \phi)$ durch Elementarrotationen $R_1$, $R_2$ und $R_3$ aus. Benutzen Sie dies, um die Matrixdarstellung eines Lorentzboostes in beliebiger Richtung
  \begin{equation*}
    \Lambda = \left(\begin{matrix}
                  \gamma & \beta_x\gamma & \beta_y\gamma & \beta_z\gamma \\
                  \beta_x\gamma & 1 + (\gamma-1)\frac{\beta_x^2}{\beta^2} & (\gamma-1)\frac{\beta_x\beta_y}{\beta^2} & (\gamma-1)\frac{\beta_x\beta_y}{\beta^2} \\
                  \beta_y\gamma & (\gamma-1)\frac{\beta_x\beta_y}{\beta^2} & 1 + (\gamma-1)\frac{\beta_y^2}{\beta^2} & (\gamma-1)\frac{\beta_y\beta_z}{\beta^2} \\
                  \beta_z\gamma & (\gamma-1)\frac{\beta_x\beta_z}{\beta^2} & (\gamma-1)\frac{\beta_y\beta_z}{\beta^2} & 1 + (\gamma-1)\frac{\beta_z^2}{\beta^2}
                 \end{matrix}\right)
  \end{equation*}
  herzuleiten.\\
  \textbf{Hinweis}: Verwenden Sie Kugelkoordinaten
%   \item [a)] $L_1$ sei der Generator einer Rotation um die 1-Achse und $\theta$ der zugehörige Drehwinkel. Wie sieht die Exponentialdarstellung von $R_1^{-1}$ aus?
%   \item [b)] Beweisen Sie Gleichung \ref{cartan}, indem Sie auf der rechten Seite die Exponentialdarstellung des Boosts und der Drehungen verwenden und diese dann in linearer Ordnung in $\theta$ entwickeln.
  \end{itemize}
 \end{aufgabe}
 %----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
 \begin{aufgabe}{Geschwindigkeitsaddition\hfill\Punkte{4}}
  In den Aufgaben 3 und 4 haben Sie gelernt, dass sich die Rapiditäten zweiter hintereinander ausgeführter Lorentzboosts entlang der gleichen Richtung addieren. Benutzen Sie dies, um die Formel für die Addition von Geschwindigkeiten
  \begin{equation*}
   v = \frac{v_1 + v_2}{1 + \frac{v_1v_2}{c^2}}
  \end{equation*}
  herzuleiten. Zeigen Sie, dass die resultierende Geschwindigkeit immer kleiner oder gleich der Lichtgeschwindigkeit ist.\\
  \textbf{Hinweis}: $$\tanh^{-1}(\beta) = \frac{1}{2} \log \left (\frac{1+\beta}{1-\beta}\right)$$
 \end{aufgabe}
%-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\section{Lösung}
\subsection{Aufgabe 7}
\subsubsection{a)}
Gleichung (\ref{ISA}) muss in allen Bezugssystemen gelten, also forminvariant sein. Wir transformieren dementsprechend die in der Invarianzbedingung vorkommenden Koordinaten:
\begin{align*}
\left(\begin{array}{c} c\left(t_j' - t_i'\right) \\ x_j' - x_i'\end{array}\right) 
	&=
\left(\begin{matrix}1 & 0 \\ -\beta & 0\end{matrix}\right) \left(\begin{array}{c} c\left(t_j - t_i\right) \\ x_j - x_i\end{array}\right) \\
	&=
\left(\begin{array}{c} c\left(t_j - t_i\right) \\ -\beta c \left(t_j - t_i\right) + x_j - x_i\end{array}\right)
\end{align*}
Hier sehen wir, dass in der zweiten Zeile des Ergebnisvektors der forminvarianzverletzende Term $\beta c (t_j - t_i)$ vorkommt. Die Galileitransformation ist somit nicht in der Lage, den gleichen formalen Zusammenhang zwischen Raum- und Zeitkoordinaten in beiden Bezugssystemen herzustellen. Person A und Person B kämen dementsprechend zu unterschiedlichen Auffassungen über die Bewegung der Welle, was unphysikalisch ist. Das Problem kann auf zwei Arten behoben werden: Erstens kann man annehmen, dass sich die Wellen in einem Medium fortpflanzen, welches dementsprechend im Bezugssystem von Person B auch bewegt ist. Diese (Pseudo-)Lösung beleuchtet Aufgabenteil c). Zweitens kann man andere Transformationsgesetze einführen, was in Aufgabenteil d) behandelt wird.
\subsubsection{b)}
Da die Ausbreitung der Welle ausschließlich in $x$-Richtung stattfindet, bleiben die $y$- und $z$-Komponenten von $\nabla$ unverändert und es reicht aus, sich auf den $(ct,x)$-Unterraum zu beschränken. Hier finden wir
\begin{equation*}
\left(\begin{array}{c} \frac{1}{c} \frac{\partial}{\partial t'} \\ \frac{\partial}{\partial x'}\end{array}\right) 
=\left(\begin{matrix} 1 & 0 \\ -\beta & 1 \end{matrix}\right) \left(\begin{array}{c} \frac{1}{c} \frac{\partial}{\partial t} \\ \frac{\partial}{\partial x}\end{array}\right)
= \left(\begin{array}{c} \frac{1}{c} \frac{\partial}{\partial t} \\ -\frac{\beta}{c} \frac{\partial}{\partial t} + \frac{\partial}{\partial x}\end{array}\right)
\end{equation*}
Damit erhält man für das Transformationsverhalten der kompletten Wellengleichung
\begin{align*}
	\Box \phi' &\rightarrow \frac{1}{c^2} \frac{\partial^2}{\partial t^2} - \left(-\frac{\beta}{c}\frac{\partial}{\partial t} + \frac{\partial}{\partial x}\right) 
	                                                                       \left(-\frac{\beta}{c}\frac{\partial}{\partial t} + \frac{\partial}{\partial x}\right)
									     - \frac{\partial^2}{\partial y^2} - \frac{\partial^2}{\partial z^2} \\
									     &= \frac{1}{c^2} \frac{\partial^2}{\partial t^2} - \frac{\partial^2}{\partial x^2} - \frac{\partial^2}{\partial y^2} - \frac{\partial^2}{\partial z^2} 
									     + \frac{\beta}{c}\left(\frac{\partial}{\partial t}\frac{\partial}{\partial x} + \frac{\partial}{\partial x}\frac{\partial}{\partial t}\right) - \frac{\beta^2}{c^2} \frac{\partial^2}{\partial t^2}
\end{align*}
Die letzten beiden Summanden verletzen die Forminvarianz der Wellengleichung. die Galilei-Transformationen sind damit nicht für eine konsistente Formulierung der Elektrodynamik geeignet. 
\subsubsection{c)}
Für Schallwellen ergibt sich das obige Problem nicht, da die Luft als Trägermedium im Bezugssystem von Person B eine Geschwindigkeit besitzt, die bei der Transformation der Koordinaten berücksichtigt werden muss. Die Ausbreitungsgeschwindigkeit der Wellen wäre somit nicht $c$, sondern $c' = c+v = c(1+\beta)$. Eine Galileitransformation der Gleichung $c'\Delta t = \Delta x - c'\Delta t$ ergibt dann
\begin{equation*}
\left(\begin{array}{c} c(1+\beta)\left(t_j - t_i\right) \\ -\beta c (t_j - t_i) + x_j - x_i \end{array}\right)
\end{equation*}
was wieder verträglich mit der Forderung der Forminvarianz ist. Ein solches Trägermedium wurde auch für elektromagnetische Wellen als sogenannter Äther postuliert. Dieser ist allerdings nie experimentell nachgewiesen worden, weswegen in der modernen Physik gilt, dass die Ausbreitungsgeschwindigkeit des Lichtes in allen Bezugssystemen identisch ist.
\subsubsection{d)}
Wir führen die gleiche Rechnung wie in Teil b) durch:
\begin{equation*}
\left(\begin{array}{c}\frac{1}{c} \frac{\partial}{\partial t'} \\ \frac{\partial}{\partial x'} \end{array}\right) 
	= \left(\begin{matrix}\gamma & -\beta\gamma \\ -\beta\gamma & \gamma \end{matrix}\right) \left(\begin{array}{c}\frac{1}{c} \frac{\partial}{\partial t} \\ \frac{\partial}{\partial x}\end{array}\right) 
= \left(\begin{array}{c}\frac{\gamma}{c} \frac{\partial}{\partial t} - \beta\gamma\frac{\partial}{\partial x} \\ -\frac{\beta\gamma}{c} \frac{\partial}{\partial t} + \gamma \frac{\partial}{\partial x}\end{array}\right)
\end{equation*}
Damit ergibt sich
\begin{align*}
	\Box' &= \left(\frac{\gamma}{c}\frac{\partial}{\partial t} - \beta\gamma \frac{\partial}{\partial x}\right) \left(\frac{\gamma}{c} \frac{\partial}{\partial t} - \beta\gamma \frac{\partial}{\partial x}\right) \\
	      &- \left(-\frac{\beta\gamma}{c} \frac{\partial}{\partial t} + \gamma\frac{\partial}{\partial x}\right) \left(-\frac{\beta\gamma}{c}\frac{\partial}{\partial t} + \gamma \frac{\partial}{\partial x}\right) - \frac{\partial^2}{\partial y^2} - \frac{\partial^2}{\partial z^2} \\
	      &= \frac{\gamma^2}{c^2}\frac{\partial^2}{\partial t^2} + \beta^2\gamma^2 \frac{\partial^2}{\partial x^2} - \frac{\beta\gamma^2}{c} \left(\frac{\partial}{\partial t}\frac{\partial}{\partial x} + \frac{\partial}{\partial x}\frac{\partial}{\partial t}\right) \\
	      &- \frac{\beta^2\gamma^2}{c^2} \frac{\partial^2}{\partial t^2} - \gamma^2\frac{\partial^2}{\partial x^2} + \frac{\beta\gamma^2}{c} \left(\frac{\partial}{\partial t}\frac{\partial}{\partial x} + \frac{\partial}{\partial x}\frac{\partial}{\partial t}\right) - \frac{\partial^2}{\partial y^2} - \frac{\partial^2}{\partial z^2} \\
	      &= \frac{\gamma^2}{c^2}\left(1-\beta^2\right)\frac{\partial^2}{\partial t^2} + \beta^2\left(1-\gamma^2\right) \frac{\partial^2}{\partial x^2} - \frac{\partial^2}{\partial y^2} - \frac{\partial^2}{\partial z^2} \\
	      &= \frac{1}{c^2} \frac{\partial^2}{\partial t^2} - \frac{\partial^2}{\partial x^2} - \frac{\partial^2}{\partial y^2} - \frac{\partial^2}{\partial z^2} = \Box
\end{align*}
Im Gegensatz zur Galileitransformation ist die Lorentztransformation also kompatibel mit der Elektrodynamik.
\subsection{Aufgabe 8}
\subsubsection{a)}
Der Boost in 2-Richtung wird erzeugt, indem zuerst in ein Inertialsystem rotiert wird, in dem die Boostgeschwindigkeit entlang der 2-Richtung zeigt. Hierzu ist natürlich eine Rotation um die 1-Achse nötig. Im gedrehten Bezugssystem wird dann der Boost durchgeführt. Anschließend wird ins ursprüngliche System zurückgedreht.
\subsubsection{b)}
$R_1$ und $B_3$ sind eigentliche, orthochrone Lorentztransformationen, also
\begin{align*}
	\det(R_1) &= \det(B_3) = \det(R_1^{-1}) = 1, \\
	(R_1)^0_0 &= (R_1^{-1})^0_0 = (B_3)^0_0 \ge 1.
\end{align*}
Damit ergibt sich schonmal
\begin{equation*}
	\det(B_2) = \det(R_1^{-1}) \cdot \det(B_3) \cdot \det(R_1) = 1,
\end{equation*}
d.h. $B_2$ ist eine eigentliche Lorentztransformation. Um zu überprüfen, ob $B_2$ auch orthochron ist, müssen wir uns dessen $(0,0)$-Komponente anschauen. In Komponentenschreibweise finden wir
\begin{equation*}
	\left(B_2\right)^0_{\, 0} = \left(R_1^{-1}\right)^0_{\, \mu} \left(B_3\right)^\mu_{\, \nu} \left(R_1\right)^\nu_{\, 0}.
\end{equation*}
Die 0-Spalte jeder Rotationsmatrix ist $(1,0,0,0)$, da eine Rotation die Zeitkomponenten nicht beeinflusst. Daher ist $\left(R_1^{-1}\right)^0_{\, i} = 0$, für $i=1,2,3$. Das gleiche gilt für $R_1$. Damit ist
\begin{equation*}
	\left(B_2\right)^0_{\, 0} = \left(R_1^{-1}\right)^0_{\, 0} \left(B_3\right)^0_{\, 0} \left(R_1\right)^0_{\, 0} \ge 1.
\end{equation*}
\subsubsection{c)}
Hier gehts nur ums Rechnen. Die Transformationsmatrizen sind (nicht vergessen, dass $\theta = \pi/2$ gelte)
\begin{align*}
	B_3 &= \left(\begin{matrix} \gamma & 0 & 0 & \beta \gamma \\
	                           0 & 1 & 0 & 0 \\
	                           0 & 0 & 1 & 0 \\
	                           \beta \gamma & 0 & 0 & \gamma\end{matrix}\right), \\
	R_1 &= \left(\begin{matrix} 1 & 0 & 0 & 0 \\
	                           0 & 1 & 0 & 0 \\
	                           0 & 0 & 0 & -1 \\
	                           0 & 0 & 1 & 0 \end{matrix}\right), \\
	R_1^{-1} &= \left(\begin{matrix} 1 & 0 & 0 & 0 \\
	                               0 & 1 & 0 & 0 \\
	                               0 & 0 & 0 & 1 \\
	                               0 & 0 & -1 & 0 \end{matrix}\right).
\end{align*}
Man rechnet aus:
\begin{align*}
	R_1^{-1} B_3 R_1 &= \left(\begin{matrix} 1 & 0 & 0 & 0 \\
	                               0 & 1 & 0 & 0 \\
	                               0 & 0 & 0 & 1 \\
	                               0 & 0 & -1 & 0 \end{matrix}\right)
	\cdot\left(\begin{matrix} \gamma & 0 & 0 & \beta \gamma \\
	                                      0 & 1 & 0 & 0 \\
	                                      0 & 0 & 1 & 0 \\
	                                      \beta \gamma & 0 & 0 & \gamma\end{matrix}\right)
	\cdot\left(\begin{matrix} 1 & 0 & 0 & 0 \\
	                                      0 & 1 & 0 & 0 \\
	                                      0 & 0 & 0 & -1 \\
	                                      0 & 0 & 1 & 0 \end{matrix}\right) \\
	                  &= \left(\begin{matrix} 1 & 0 & 0 & 0 \\
	                                          0 & 1 & 0 & 0 \\
	                                          0 & 0 & 0 & 1 \\
	                                          0 & 0 & -1 & 0 \end{matrix}\right)
	                \cdot \left(\begin{matrix} \gamma & 0 & \beta\gamma & 0 \\
	                                           0 & 1 & 0 & 0 & \\
	                                           0 & 0 & 0 & -1 \\
	                                           \beta\gamma & 0 & \gamma & 0 \end{matrix}\right) \\
	                  &= \left(\begin{matrix} \gamma & 0 & \beta\gamma & 0 \\
	                                          0 & 1 & 0 & 0 \\
	                                          \beta\gamma & 0 & \gamma & 0 \\
	                                          0 & 0 & 0 & 1\end{matrix}\right) = B_2
\end{align*}
\subsection{Aufgabe 9}
Bei der Hintereinanderausführung zweier Boosts in die selbe Richtung addieren sich die Rapiditäten $\phi = \phi_1 + \phi_2$, wobei jeweils  
\begin{equation*}
   \phi_i = \tanh^{-1}(\beta_i) = \frac{1}{2} \log\frac{1+\beta_i}{1-\beta_i}
\end{equation*}
Dementsprechend gilt die Gleichung
\begin{equation*}
	\log\frac{1+\beta}{1-\beta} = \log\frac{1+\beta_1}{1-\beta_1} + \log\frac{1+\beta_2}{1-\beta_2} = \log\left[\frac{(1+\beta_1)(1+\beta_2)}{(1-\beta_1)(1-\beta_2)}\right] = \log[w].
\end{equation*}
Dies führt auf 
\begin{equation*}
	\frac{1+\beta}{1-\beta} = w,
\end{equation*}
bzw. 
\begin{equation*}
	\beta = \frac{w-1}{w+1}.
\end{equation*}
Zurückführen auf $\beta_1, \beta_2$ ergibt
\begin{equation*}
	\beta = \frac{\beta_1 + \beta_2}{1+\beta_1\beta_2},
\end{equation*}
und ausgedrückt durch die jeweiligen Geschwindigkeiten
\begin{equation*}
	v = \frac{v_1 + v_2}{1+\frac{v_1v_2}{c^2}}.
\end{equation*}
Nehmen wir nun an, dass die Geschwindigkeiten, die wir addieren, ein wenig kleiner als die Lichtgeschwindigkeit sind, $v_1 = c - w_1$, $v_2 = c - w_2$. Damit ergibt sich
\begin{equation*}
	v = \frac{2c - w_1 - w_2}{2 - 1/c(w_1+w_2) + 1/c^2 w_1w_2} = c\left(\frac{2 - 1/c(w_1 + w_2)}{2 - 1/c(w_1+w_2) + 1/c^2 w_1w_2}\right)
\end{equation*}
Offensichtlich ist der Zähler des Bruches in den Klammern immer kleiner als der Nenner, und damit $v < c$.
\end{document}
